# Hulgateoreetiline MASH

Mash on lihtne imperatiivne keel, mis võimaldab peale aritmeetiliste ja loogiliste operatsioonide ka
mõndasid tehteid `mush` andmestruktuuri peal.
`Mush` on selle keele andmestruktuur, mis on midagi Java'st tuntud ArrayListi ja Array vahepealset.
`Mush`i suurus on dünaamiline ja nendele saab rakendada hulgateoreetilisi tehteid nagu ühisosa-, ühendi- ja vahe leidmist.

---

Mash'i poolt lubatud operatsioonid `mush`idel näevad välja järgmised.
```
let mush1 = [1,2,2,3];
mush1 add 4;
let mush2 = [3,4,5,6];

let ühisosa = mush1 intersect mush2;    # [3,4]
let ühend = mush1 union mush2;          # [1,2,3,4,5,6]
let vahe = mush1 except mush2;          # [1,2]
let kokkuliidetud = mas1 mash mas2;     # [1,2,2,3,4,3,4,5,6]
```
Nagu näites näha on, on `intersect`, `union` ja `except` väljund justkui hulk, s.t. korduvaid elemente pole.  
Lisaks neile on ka operatsioonid `mash` ja `add` mida on täpsemalt kirjeldatud allpool. 

---

## Süntaks
### Literaalid
Mash keeles leidub kahte tüüpi literaale:
* Sõneliteraalid `"saabas"`
* Täisarvuliteraalid `544845`
### Tõeväärtused
Tõeväärtused Mash'is on klassikalise tähendusega `true` ja `false`.
### Muutujad
Et võimaldada keerukate probleemide lahendamist, saab defineerida muutujaid. Mash kasutab dünaamilist tüübikontrolli.
Omistamine käib tavapärasel viisil võrdusmärgiga `=`. Muutujad võivad endas hoida kas literaale või massiive,  
kuid _EI TOHI_ hoida endas tühiväärtusi. Et vältida tühiväärtuste omistamist muutujatele, visatakse kompileerimise ajal erind.
Et defineerida uut muutujat, tuleb kasutada võtmesõna `let`. Kui üritada omistada väärtust muutujale, mida pole veel defineeritud `let` võtmesõnaga, siis visatakse samuti erind.
```
let arv = 42;
```
### Mushid
Mash keele _mushid_ on ühedimensioonilised, mittejärjestatud ja kõik elemendid on sama literaalitüübiga.  
Massiivide elemendid ei pea olema unikaalsed, need on indekseeritud ja esimese elemendi indeks on 0.  
Et kätte saada mingit `mush` elementi kindlal indeksil, saab kasutada binaarset operatsiooni `<mush> grab <indeks>`,
mille tagastuseks on literaal.
Literaalide lisamiseks massiivi saab kasutada binaarset operatsiooni `add`.  
Selle operatsiooni tagastus on tühiväärtus, kuid lisamise tulemus kajastub massiivil, millel seda rakendati.
Näiteks:
```
let a = 10;     
let mush = [];          # Defineerime ja algväärtustame tühja mushi
mush add 1;             # mush sisuks on [1]
mush add mush grab 0;   # mush sisuks on nüüd [1,1], korduvad elemendid on lubatud
let x = mas add 2       # Visatakse erind, kuna 'mush add 2' tagastab tühiväärtuse ja tühiväärtused pole lubatud muutujates.
```
### Tehted mushidel
Mash võimaldab viite binaarset operatsiooni `mush`ide manipuleerimiseks: `intersect`, `union`, `except`, `mash` ja `add`.  
Nelja esimese operatsiooni tagastuseks on uus `mush`, ja viimase operatsiooni `add` tagastus on tühiväärtus, mida ei 
tohi muutujatele omistada ega kasutada binaartehetes literaalidega. See 
lisab lihtsalt literaali antud `mush`i viimaseks elemendiks.

Tehete `interect`, `union` ja `except` tagastatava mushi elemendid pole korduvad, täpselt nagu hulgad. `mash` 
operatsiooni tagastatavas Mushis võib leiduda korduvaid elemente ja elementide järjestuses kehtib, 
et vasakpoolse Mushi elemendid on tagastatavas eespool parempoolse elementidest.
```
let mush1 = [1,2,2,3];
mush1 add 4;
let mush2 = [3,4,5,6];

let ühisosa = mush1 intersect mush2;  # [3,4]
let ühend = mush1 union mush2;        # [1,2,3,4,5,6]
let vahe = mush1 except mush2;        # [1,2]
let kokkuliidetud = mush1 mash mush2; # [1,2,2,3,4,3,4,5,6]
```
### Sisseehitatud meetodid
Mash võimaldab väärtusi standardväljastusse printida meetodiga `print(<avaldis>)`.  
Sulgudes oleva avaldise väärtus prinditakse välja. See väärtus võib olla sõneliteraal, arvuliteraal või `mush`.
### Teised keelekonstruktsioonid
Mash programmis saab kasutada sarnaselt paljude teiste keeltega `if` ja `while` konstruktsioone.  
#### if - elseif - else
`if` lause sisu täidetakse juhul, kui mingi tingimus on tõene. Kui esimene tingimus on väär, saab laskuda teise harusse, mis on valikulise lause `elseif` taga.  
Peale määramata arvu `elseif` harusid saab viimaks ka kirja panna `else` haru, millel pole tingimust, ja mis täidetakse siis, kui eelnevad tingimused pole tõesed olnud.  
`if` lause termineerib võtmesõna `endif`. 
```
let tv = 3;
if(tv == 1)                             # Tingimus on väär
    print("Ma olen siin!");
elseif(tv == 2)                         # Tingimus on väär
    print("Ma olen hoopis siin!");
else                                    # Täidetakse else haru keha
    print("Ma olin tegelikult siin..");
endif;
```
#### while
Tsüklid on Mash'is võimalikud tänu `while` konstruktsioonile.  
Tsükli keha täidetakse, kui tingimus on tõene, ning peale keha läbimist kontrollitakse uuesti tingimuse kehtivust.
`while` konstruktsiooni termineerib võtmesõna `endwhile`.
```
let i = 1;
while(i < 3)
    i = i + 1;
endwhile;
```
### Aritmeetilised tehted arvudel
Peale unaarse miinuse `-` on Mash võimalike tehete hulgas palju binaarseid tehteid:
* Liitmine `+`
* Lahutamine `-`
* Jagamine `/`
* Korrutamine `*`
* Astendamine `**`

PS! Kuna Mash keeles on lubatud vaid täisarvud, siis mittetäisarvulise jagatise puhul ümardatakse tulemus alla.
Samuti pole Mash keeles lubatud eksponendid, kuna tulemus kipub olema ujukomaarv. Seega peab astendamisel `a ** b` b olema suurem või võrdne nulliga!
### Loogilised tehted tõeväärtustel
Binaarsed loogilised tehted:
* Konjunktsioon `&`
* Disjunktsioon `|`
  
Peale nende on ka eitus `!`, mis on unaarne tehe ja mis vastandab hüüumärgile järgneva avaldise väärtuse.
### Loogilised tehted literaalidel
_Järgnevates näidetes on üheselt mõistetavuse huvides kõikide avaldiste väärtused tõesed._

Suurem/väiksem võrdlusi saab rakendada vaid arvuliteraalidele ning muutujatele, mis hoiavad arvuliteraale.
* `4 > 2`
* `1 < 3`
Võrdlustehted, mida saab rakendada nii arvude, sõnede kui ka mushide puhul:
* `"aabits" == "aabits"` või `1 == 1` või `[1,2,3] == [1,2,3]`
* `"aabits" <> "aaBits"` või `1 <> 2` või `[1,2,3] <> [2,2,3]`